伊斯蘭國槍聲遠去 近2000名亞茲迪孩童仍活在戰爭惡夢

過去在極端組織「伊斯蘭國」治下，中東的種族宗教社群「亞茲迪」（Yazidi）成員被視為異端飽受迫害，至今仍留下身心創傷。國際特赦組織30日發布報告指出，有近2000名曾遭殘酷對待的亞茲迪社群小孩，不但持續經歷身心煎熬，也未得到應有關照。

《半島電視台》（Al Jazeera）報導，在2014年伊斯蘭國（IS）席捲前，亞茲迪社群主要活動範圍是伊拉克西北部，當地約有55萬人。亞茲迪信仰結合數個中東宗教的元素，卻被伊斯蘭國視為異端，進而殺害大量亞茲迪男性，女性則遭大量綁架、少年強迫加入IS。

報導引述國際特赦組織（Amnesty International）發布的64頁報告指出，目前倖存並生活在伊拉克庫德族區域的亞茲迪信存者，基本上處被拋棄的狀態，需要自行面對嚴重長期疾病、身體損傷以及重大的精神問題，其中以「創傷後壓力症候群」（PTSD）最常見。

「我只是想有人關心我」

報告估計有1992名亞茲迪孩童，因在2014年到2017年間遭受IS俘虜，折磨、強制徵兵、甚至性侵等暴行，至今仍受身心創傷，不時出現侵略行為、痛苦記憶閃回、惡夢、情緒失控的症狀。曾遭性暴力的年幼女性受苦尤甚，面臨諸如感染、傷疤、難以受孕生產的問題。

報告引述一名醫師指出，她所診治的9到17歲女生當中，幾乎全數都曾遭受強暴或其他形式性暴力。國際特赦組織危機應對小組副主任威爾斯（Matt Wells）表示，IS治下的亞茲迪孩童以往遭受殘忍對待，受創的身心仍難復原，「雖然過去惡夢遠去，痛苦依然留下。」

IS過去掌控大片伊拉克和敘利亞領土，其中的亞茲迪孩童除了遭身心虐待，還被迫改信仰伊斯蘭教和學習阿拉伯語，也遭禁止說母語庫德語。數千亞茲迪少年挨餓、折磨、強迫入伍，致使許多倖存的少年兵肢體傷殘。這些少年回歸後，常面臨社交孤立處境。

婦女被迫成「聖戰士之妻」

報告也提到，許多亞茲迪婦女過去遭強迫嫁給IS武裝成員，或者被迫與遭性侵後生下的小孩分離，因此持續與精神煎熬對抗。國際特赦組織訪問的多名亞茲迪母親表示，她們過去在回到原來家庭時，被以施壓、強迫、欺騙等方式，遭推入骨肉分離的困境。

22歲的女性杰南（Janan）表示，自己被迫懷上兒子，現在只希望社群能夠接受她們的小孩。24歲的女性漢納（Hanan）面臨女兒遭強迫帶離的處境，她表示：「我們都想過要自我了斷，或者試過了」。國際特赦的威爾斯說，這些婦女不應受二次傷害，應和子女團聚。

亞茲迪社群遭IS迫害的事實，近年成為國際關注的焦點。2018年諾貝爾和平獎得主穆拉德（Nadia Murad），就是一名來自亞茲迪社群的女性：她的家人在2014年遭IS軍隊殺害，自身也遭IS俘虜，所幸最後逃出IS掌控，之後數年間持續向國際訴說亞茲迪處境。

據《衛報》（The Guardian），數世紀以來，亞茲迪社群將伊拉克西北、近敘利亞邊境的辛賈爾山（Mount Sinjar）視為聖地，許多教徒原本以該區為核心居住，不料在2014年8月，IS入侵該區並殺害約5000名亞茲迪人，並將6000名婦女與孩童收為俘虜，使得社群分崩離析。

《衛報》7月報導指出，有約30萬亞茲迪人目前仍居住在伊拉克庫德族區域的營區和克難庇護所當中，生活條件極為艱困。社群不但沒有足夠的基本服務，對於高比例的精神疾病問題，也大多束手無策，另外還有超過2000名女性和孩童仍下落不明。

補充資料︰

雅茲迪教

Yazidi，雅茲迪教是中東一種古老而獨特的宗教，它是混合了多神信仰的一神教，與古代美索不達米亞宗教相關、亦包含原始的自然崇拜、基督教、伊斯蘭教、猶太教、婆羅門教。其教徒可以說是一種族教群體，也屬於庫德人的一部分，大多使用庫德語。雅茲迪教徒只佔庫爾德人的少數，而大多數庫爾德人則為伊斯蘭教的遜尼派穆斯林。其總人口約為70萬，絕大多數分布於伊拉克北部摩蘇爾以西約100公里的辛賈爾，少數分布於亞美尼亞、德國、俄羅斯等地。他們與世隔絕，生活貧困。

比ISIS殺過既仲有德魯茲（Druze）

德魯茲（阿拉伯語：الدرزية‎），是中東的一個源自於伊斯蘭教什葉派伊斯瑪儀派的獨立宗教教派，德魯茲信仰的教義受到基督教和諾斯底主義等的影響，儘管信仰最初是從伊斯瑪儀派中發展出來的，但德魯茲人通常不被認為是穆斯林，德魯茲在神學實踐上更接近基督教。目前，該教信徒主要分布在黎巴嫩、敘利亞、以色列、約旦以及北美、澳洲等地，人數在120萬人至200萬人之間，自稱「穆瓦希敦」（阿拉伯語：مواحد，一神論者），以德魯茲星為象徵。該教派信徒基本由阿拉伯人組成，說黎凡特阿拉伯語。

呢個教本身都係垃圾 唔需要對佢哋有任何同情

無同情過所有宗教狂熱撚

ISIS同香港警魔真係無分別

警魔恐怖d

其實佢仲有冇蒲頭，已經被抽水抽左咁多年